%%%% CAPÍTULO — CONSIDERAÇÕES FINAIS
%%
\chapter{Considerações Finais}\label{cap:consideracoesfinais}

Este capítulo encerra a monografia: retoma os objetivos em face do que foi realizado, explicita limitações do escopo e indica caminhos de continuidade do E-Museu para trabalhos acadêmicos e técnicos posteriores. O detalhamento das entregas permanece no Capítulo~\ref{cap:desenvolvimento}; a Tabela~\ref{tab:objetivos-resultados} oferece uma visão consolidada.


\section{Síntese em relação aos objetivos}\label{sec:conclusao-objetivos}

O objetivo geral deste trabalho consistiu em refatorar e implementar novas funcionalidades no E-Museu, aplicando boas práticas de programação, padrões de projeto e testes automatizados, de modo a melhorar a manutenibilidade e a qualidade do código (Seção~\ref{subsec:objetivoGeral}).

% TODO: Redigir em tempo passado, com base na Tabela~\ref{tab:objetivos-resultados}:
% - recapitular cada objetivo específico;
% - indicar o que foi plenamente entregue;
% - mencionar entregas parciais sem repetir o Capítulo~\ref{cap:desenvolvimento}.

Em síntese, o trabalho partiu das limitações da versão anterior \cite{gonzaga2024} e concentrou-se em estabelecer uma base técnica mais organizada para o projeto institucional, conforme documentado no Capítulo~\ref{cap:desenvolvimento}.


\section{Limitações}\label{sec:conclusao-limitacoes}

% TODO: Ajustar à realidade final do TCC. Exemplos de eixos:
% - escopo e tempo (um único desenvolvedor, priorização MoSCoW);
% - validação com usuários finais ou métricas formais de usabilidade não realizadas;
% - dependência de infraestrutura local na UTFPR (Coolify, acesso presencial);
% - itens do MoSCoW classificados como Could/Won't na Figura~\ref{fig:moscow};
% - cobertura de testes ou refatoração ainda incompleta em módulos específicos.

Este trabalho não esgotou todas as possibilidades de evolução do E-Museu. Parte das funcionalidades e melhorias identificadas no levantamento de requisitos foi deliberadamente postergada ou permaneceu fora do escopo deste TCC, em função da priorização adotada, do trabalho concentrado em um único desenvolvedor e dos recursos de tempo e financeiros próprios documentados na Seção~\ref{sec:dev-esforco}.


\section{Trabalhos futuros e continuidade do E-Museu}\label{sec:conclusao-trabalhos-futuros}

O E-Museu é um projeto de longa duração, vinculado à \acrshort{utfpr} e a iniciativas de extensão relacionadas à preservação da história da informática. O presente trabalho buscou deixar o sistema e o repositório em condições mais sustentáveis para quem der continuidade ao desenvolvimento, seja em novo Trabalho de Conclusão de Curso, seja em atividades de extensão ou manutenção pelo grupo de pesquisa.

As linhas abaixo indicam direções que podem fundamentar trabalhos futuros. Devem ser revisadas e detalhadas pelo autor com base na priorização MoSCoW (Figura~\ref{fig:moscow}), em \textit{issues} abertas no repositório e em alinhamento com a orientação.

\begin{itemize}
    \item \textbf{Funcionalidades priorizadas e não concluídas:}
    % TODO: listar itens Could/Won't do MoSCoW ainda relevantes (ex.: newsletter,
    % relatórios de acesso, QR Code além de etiquetas, restilização ampla da interface).
    \item \textbf{Qualidade e confiabilidade:}
    ampliar a cobertura e os tipos de testes automatizados; consolidar \textit{pipelines} de integração contínua; revisar módulos que permaneçam com maior acoplamento após a refatoração.
    \item \textbf{Experiência do usuário e acessibilidade:}
    conduzir avaliação de usabilidade com gestores do acervo e visitantes; aplicar diretrizes de acessibilidade web nas telas públicas e administrativas.
    \item \textbf{Infraestrutura e operação:}
    evoluir monitoramento, backups e documentação operacional; reduzir dependência de intervenções presenciais na máquina da UTFPR, quando a política institucional permitir.
    \item \textbf{Pesquisa e divulgação:}
    integrar o acervo a outras iniciativas do campus; explorar recursos educacionais (visitas guiadas virtuais, conteúdo multimídia adicional) sem comprometer a manutenção do núcleo já entregue.
\end{itemize}

% TODO: Parágrafo final reforçando que repositório, wiki, pacote de continuidade
% (quando descrito no Capítulo~\ref{cap:desenvolvimento}) e código documentado
% servem de ponto de partida para o próximo desenvolvedor — sem citar pastas externas ao PDF.

Recomenda-se que futuros trabalhos formalizem requisitos e cronograma em conjunto com a orientação, reutilizando a documentação de fluxo de desenvolvimento já produzida \cite{gitflowdoc}, de modo a acumular esforço em funcionalidades e em validação, e não em reorganização básica do projeto.
